\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{bm}
\usepackage{amssymb}
\geometry{a4paper,left=3cm,right=3cm}
\newtheorem{thm}{定理}
\newtheorem{define}{定义}

\title{群论考试试题}
\author{艾鑫}


\begin{document}
\maketitle
\section{有限群：非循环六阶群$G_6^2$}
六阶群有两种结构，其中一个是循环群
\begin{equation}
G_6^1 = \{a,a^2,a^3,a^4,a^5,a^6=e\}
\end{equation}
另外一个就是非循环六阶群$G_6^2 = \{e,a,b,c,d,f\}$，它是最小的非阿贝尔群. 其满足下列关系
\begin{equation}
a^2=b^2=c^2=e, \quad d^2 = f, \quad f^2 = d, \quad fd = df = e
\end{equation}
$G_6^2$的乘法表如下：
\begin{equation}
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
G_6^2 & e & a & b & c & d & f \\
\hline
e & e & a & b & c & d & f \\
\hline
a & a & e & d & f & b & c \\
\hline
b & b & f & e & d & c & a \\
\hline
c & c & d & f & e & a & b \\
\hline
d & d & c & a & b & f & e \\
\hline
f & f & b & c & a & e & d \\
\hline
\end{array}
\end{equation}
\subsection{$G_6^2$的构造}

$G_6^2$可以通过保持正三角形不变的所有转动对称变换构成，也就是点群$D_3$.正三角形一共有6个对称操作：
\begin{itemize}
   \item $e$ 恒等变换
   \item $c_3^1$,$c_3^2$分别绕中心点$O$逆时针旋转$2\pi/3$和$4\pi/3$角
   \item $c_{2x}$,$c_{2y}$,$c_{2z}$分别绕$x$,$y$,$z$轴旋转$\pi$角
\end{itemize}
在这种构造中,$c_{2x}$,$c_{2y}$,$c_{2z}$对应于$a$,$b$,$c$;$c_3^1$,$c_3^2$对应于$d$,$f$.

$G_6^2$还可以通过置换群$S_3$来构造。置换群的群元有：
\begin{gather}
\begin{pmatrix}
123 \\
123
\end{pmatrix} = e, \quad
\begin{pmatrix}
123 \\
213
\end{pmatrix} = (12), \quad
\begin{pmatrix}
123 \\
132
\end{pmatrix} = (23) \\
\begin{pmatrix}
123 \\
321
\end{pmatrix} = (31), \quad
\begin{pmatrix}
123 \\
231
\end{pmatrix} = (123), \quad
\begin{pmatrix}
123 \\
312
\end{pmatrix} = (132)
\end{gather}
其中$(12),(23),(31)$对应于$a,b,c$; $(123),(132)$对应于$d,f$.

\subsection{$G_6^2$的子群}
\begin{define}[子群]
群$G$的子集$H$如果在和群$G$相同的乘法规则下也构成群, 则称$H$为群$G$的子群. 
\end{define}

对于任意一个群$G$，群$\{e\}$和群$G$本身一定是$G$的子群. 其他的子群, 叫做真子群或固有子群. 对于六阶非循环群$G_6^2$的真子群有4个：
\begin{equation}
H_1 = \{e,a\}, \quad H_2 = \{e,b\}, \quad H_3 = \{e,c\}, \quad H_4 = \{e,d,f\}
\end{equation}
要判断一个子集$H$是否是子群，关键要看三个地方：一是要看是否有单位元；二是看是否有逆；三是看是否满足封闭性。结合性的满足是自然的，因为$H$是群$G$的子集，群$G$满足结合律，$H$必然满足结合律。很容易验证，上面列出的4个子群都满足上述条件。
\subsection{$G_6^2$的分解}
群$G$的元素可以按照共轭类或者陪集进行分解. 下面给出共轭的定义.
\begin{define}[共轭]
对于群$G$中的两个元素$g_i$,$g_j$,如果存在另一个元素$g\in G$使$g_i = g g_i g^{-1}$成立, 则称$g_i,g_j$是相互共轭的, 用符号$\sim$表示, 记为$g_i \sim g_j$. 
\end{define}

共轭具有下列的性质:
\begin{itemize}
\item 每个元素都与自身共轭, $g_i \sim g_i$; (反身性)
\item 如果$g_i \sim g_j$, 则有$g_j \sim g_i$; (对称性)
\item 如果$g_i \sim g_j$, $g_j \sim g_k$, 则有$g_i \sim g_k$. (传递性)
\end{itemize}

\begin{define}[共轭类]
群$G$内彼此共轭的元素集合构成共轭类,简称类. 
\end{define}

群中的每个元素仅属于一个类, 因为如果一个元素同时属于两个类, 那么由于共轭的传递性, 这两个类就可以合并为一个类. 由于单位元仅与自己共轭, 所以单位元自成一类. 通常用记号$[g]$表示群元$g$所在类的元素集合. 对于$G_6^2$有三个类:
\begin{equation}
[e] = \{e\}, \quad [a] = \{a, b, c\}, \quad [d] = \{d, f\}
\end{equation}
故可以将$G_6^2$按类分解为:
\begin{equation}
G_6^2 = [e] \oplus [a] \oplus [d].
\end{equation}

群还可以按照陪集进行分解, 下面来对陪集进行定义. 
\begin{define}[陪集]
设$H \subset G$为群$G$的子群, 令$g_i \in G, g_i \notin H$, 则集合$g_i H = \{g_i h | h \in H\}$称为子群$H$的左陪集. 类似的可以定义子群$H$的右陪集$H g_i$. 
\end{define}

一般来说, 左陪集不一定和右陪集相等.对于$G_6^2$, 考虑子群$H_1 = \{e, a\}$, 则有
\begin{equation}
b H_1 = \{b, f\}, \quad c H_1 = \{c, d\}, \quad H_1 b = \{b,d\}, \quad H_1 c = \{c, f\}
\end{equation}
如果考虑子群$H_2 = \{e, d, f\}$, 则有
\begin{equation}
a H_2 = H_2 a = \{a, b, c\}
\end{equation}
因此有陪集分解
\begin{equation}
\begin{split}
G_6^2 &= H_1 \oplus b H_1 \oplus c H_1 = H_2 \oplus a H_2 \\
 &= H_1 \oplus H_1 b \oplus H_1 c = H_2 \oplus H_2 a.
\end{split}
\end{equation}
\subsection{$G_6^2$的不变子群}
首先给出不变子群的定义. 
\begin{define}[不变子群]
设$H$是群$G$的一个子群, 如果对任意的$g \in G$都有$gHg^{-1}=H$或$gH = Hg$, 即$H$的每个左陪集和与其对应的右陪集完全相同, 则子群$H$称为群$G$的不变子群或正规子群. 
\end{define}

关于不变子群有如下定理: 
\begin{thm}[不变子群]
如果$H$是群$G$的不变子群,则$H$一定包含群$G$的一些完整的类. 反之, 如果子群$H$包含了群$G$的完整的类, 则$H$一定是群$G$的不变子群. 
\end{thm}

由这个定理知, $G_6^2$的子群中,子群$H_4 = \{e, d, f\}$完整的包含了群$G$的类$\{e\}, \{d, f\}$, 因此$G_6^2$的不变子群为$H_4 = \{e, d, f\}$.

\subsection{商群$G_6^2 / H$}
如果群$H$是群$G$的不变子群, 则可将群$G$分解为下列陪集的直和:
\begin{equation}
G = H \oplus g_1 H \oplus g_2 H \oplus \cdots \oplus g_{l-1}H,
\end{equation}
其中$g_i H = H g_i$. 由此可以定义陪集之间的乘法
\begin{equation}
(g_i H)(g_j H) = g_i H g_j H = g_i g_j H H = g_k H.
\end{equation}
可以证明,这样定义的乘法是自洽的. 这样商集
\begin{equation}
G / H = \{H, g_1 H, g_2 H, \cdots , g_{l-1} H\}
\end{equation}
构成阶数为$l = n / n_H$的群, 其中$n_H$为不变子群$H$的阶, 这个群就称为群$G$的商群.

对于群$G_6^2$, 它有不变子群$H = \{e, d, f\}$, 陪集$M = a H = \{a, b, c\}$,商群为
\begin{equation}
G_6^2 / H = \{H,M\}
\end{equation}

\subsection{$G_6^2$的二维表示矩阵}
首先给出表示的定义:
\begin{define}[群的表示]
如果存在从群$G$到作用在线性向量空间$V$上的算符群$\varGamma_G$的一个同态,即
\begin{equation}
g \in G \mapsto \varGamma_g \in \varGamma_G,
\end{equation}
其中$\varGamma_g$是与群元对应的算符,满足
\begin{equation}
\varGamma_{g_1}\varGamma_{g_2} = \varGamma_{g_1 g_2}
\end{equation}
则算符群$\varGamma_G$称为群$G$的一个表示,线性向量空间$V$的维数称为表示的维数.如果这个同态同时也是同构的, 则该表示称为忠实表示.
\end{define}

如果在$d$维向量空间$V$中选择一组基$\{e_i, i = 1, 2, \cdots, d\}$, 则$\varGamma_g$可以用$d \times d$的矩阵来实现, 具体为
\begin{equation}
\varGamma_g e_i = \sum_{j = 1}^{d} e_j D_{ji} (g) \equiv e_j D_{ji}(g), \quad g \in G, i = 1,2, \cdots, d.
\end{equation}

下面通过$D_3$来构造$G_6^2$的二维表示矩阵. 考虑由$e_1, e_2$张成的二维空间, 由$D_3$的6个操作导出相应的矩阵表示.

设等边三角形的边长为1, 三个顶角$A, B, C$在所取的二维空间中的坐标为
\begin{equation}
A(0, \frac{1}{\sqrt{3}}), \quad B(\frac{1}{2}, -\frac{1}{2\sqrt{3}}), \quad C(-\frac{1}{2}, -\frac{1}{2\sqrt{3}})
\end{equation}

\begin{itemize}
\item 恒元: $D(e) =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 
  \end{pmatrix}
$
\item $c_3^1$: 操作为$A\rightarrow C\rightarrow B$, 设$D(c_3^1) =
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
$

由
\begin{gather}
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d 
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    0 \\
    \frac{1}{\sqrt{3}}
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    -\frac{1}{2} \\
    -\frac{1}{2\sqrt{3}}
  \end{pmatrix} \\
  \begin{pmatrix}
    a & b\\
    c & d
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    -\frac{1}{2} \\
    -\frac{1}{2\sqrt{3}}
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    \frac{1}{2}\\
    -\frac{1}{2\sqrt{3}}
  \end{pmatrix}
\end{gather}
导出$a = -\frac{1}{2}, b = -\frac{\sqrt{3}}{2}, c = \frac{\sqrt{3}}{2}, d = -\frac{1}{2}$, 所以
\begin{equation}
  D(c_3^1) = \frac{1}{2}
  \begin{pmatrix}
    -1 & -\sqrt{3} \\
    \sqrt{3} & -1
  \end{pmatrix}
\end{equation}
\item $c_3^2$: 操作为$A\rightarrow B\rightarrow C$, 同理有
  \begin{equation}
    D(c_3^2) = \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      -1 & \sqrt{3} \\
      -\sqrt{3} & -1
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
\item $c_{2x}$: 操作为$A \rightarrow A, C \rightarrow B$, 
  \begin{equation}
    D(c_{2x}) =
    \begin{pmatrix}
      -1 & 0 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
\item $c_{2y}$: 操作为$B \rightarrow B, A \rightarrow C$, 
  \begin{equation}
    D(c_{2y}) = \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      1 & -\sqrt{3} \\
      -\sqrt{3} & -1
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
\item $c_{2z}$: 操作为$C \rightarrow C, A \rightarrow B$, 
  \begin{equation}
    D(c_{2z}) = \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      1 & \sqrt{3} \\
      \sqrt{3} & -1
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
\end{itemize}

以上即为$G_6^2$的二维表示, 各个元素的特征标为
\begin{gather}
  \chi (e) = 2, \quad \chi (c_3^1) = -1, \quad \chi (c_3^2) = -1 \\
  \chi (c_{2x}) = 0, \quad \chi (c_{2y}) = 0, \quad \chi (c_{2z}) = 0.
\end{gather}
其满足表达式
\begin{equation}
  \sum_{g\in G} |\chi (g)|^2 = n
\end{equation}
其中$n$为群的阶, 因此这个表示为$G_6^2$的不可约表示.

\subsection{$G_6^2$的不可约表示的正交性}
下面给出广义正交定理:
\begin{thm}[广义正交定理]
  设$D^{(p)} (G)$和$D^{(q)} (G)$是$n$阶群$G$的两个不等价不可约幺正表示, 维数分别为$d_p$和$d_q$. 则下列正交关系成立:
  \begin{equation}
    \sum_{g\in G} {D_{\mu \nu}^{(p)}}^{*}(g) D_{\mu' \nu'}^{(q)} (g) = \frac{n}{d_p} \delta_{pq} \delta_{\mu \mu'} \delta_{\nu \nu'}
  \end{equation}
令$p = q, \mu = \mu', \nu = \nu'$, 得到
\begin{equation}
  \sum_{g\in G} |D_{\mu \nu}^{(p)} (g)|^2 = \frac{n}{d_p}.
\end{equation}
\end{thm}

对于固定的$(p,\mu,\nu)$值,我们可以将$\left\{ \sqrt{\frac{d_p}{n}} D_{\mu \nu}^{(p)} (g)\right\}$看成是具有$n$个分量的向量$\bm{r}^{(p,\mu,\nu)}$, 其中不同的群元依次对应了向量的不同分量, 不同的$(p, \mu, \nu)$就代表了不同的向量. 则上述方程可以写成向量的正交归一关系
\begin{equation}
  {\bm{r}^{p,\mu,\nu}}^{*} \cdot \bm{r}^{p,\alpha,\beta} = \delta_{pq} \delta_{\mu \alpha} \delta_{\nu \beta},
\end{equation}
即向量族$\bm{r}^{(p,\mu,\nu)}$彼此是相互正交的.

下面来验证$G_6^2$的不可约表示的正交性. $G_6^2$总共有三个不可约表示, 分别是恒等表示, 非平凡一维表示$\{e, d, f\} \mapsto 1, \{a, b, c\} \mapsto -1$和上一节提到的二维表示. 各元素的矩阵为
\begin{equation}\footnotesize
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
   \hline
     & e & a & b & c & d & f \\
   \hline
   D^{(1)} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
   \hline
   D^{(2)} & 1 & -1 & -1 & -1 & 1 & 1\\
   \hline
   D^{(3)} &
   \begin{pmatrix}
     1 & 0 \\
     0 & 1
   \end{pmatrix} &
   \begin{pmatrix}
     -1 & 0 \\
     0 & 1
   \end{pmatrix} & \frac{1}{2}
   \begin{pmatrix}
     1 & -\sqrt{3} \\
     -\sqrt{3} & -1
   \end{pmatrix} & \frac{1}{2}
   \begin{pmatrix}
     1 & \sqrt{3} \\
     \sqrt{3} & -1
   \end{pmatrix} & \frac{1}{2}
   \begin{pmatrix}
     -1 & -\sqrt{3} \\
     \sqrt{3} & -1
   \end{pmatrix} & \frac{1}{2}
   \begin{pmatrix}
     -1 & \sqrt{3} \\
     -\sqrt{3} & -1
   \end{pmatrix}\\
   \hline
  \end{array}
\end{equation}

广义正交定理表达式为:
\begin{equation}
  \sum_{g \in G} {D_{\mu \nu}^{(p)}}^{*} (g) D_{\mu' \nu'}^{(q)} (g) = \frac{n}{d_p} \delta_{pq} \delta_{\mu \nu} \delta_{\mu' \nu'}
\end{equation}
由上表直接计算
\begin{gather}
  \sum_{g \in G} {D^{(1)}}^{*} (g) D^{(2)} (g) = 0,\quad \sum_{g \in G} {D^{(3)}_{\mu \nu}}^{*} (g) D^{(2)} (g) = 0,\quad \sum_{g \in G} {D^{(3)}_{\mu \nu}}^{*} (g) D^{(1)} (g) = 0, \\
  \sum_{g \in G} |D^{(1)}|^2 = 6 / 1 = 6,\quad \sum_{g \in G} |D^{(2)}|^2 = 6 / 1 = 6,\quad \sum_{g \in G} |D^{(3)}_{\mu \nu}|^2 = 6 / 2 = 3, 
\end{gather}
结果与广义正交定理一致.
\subsection{$G_6^2$的特征标的正交性}
下面给出特征标正交定理:
\begin{thm}[特征标正交定理]
  群$G$的不等价不可约表示的特征标满足正交关系
  \begin{equation}
    \frac{1}{n} \sum_{g \in G} {\chi^{(p)}}^{*} (g) \chi^{(q)} (g) = \delta_{pq}.
  \end{equation}
\end{thm}

由于同类元素的特征标相同,可以将求和改为
\begin{equation}
  \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{k} k_i {\chi^{(p)}}^{*} ([g_i]) \chi^{(q)}([g_i]) = \delta_{pq},
\end{equation}
其中$[g_i]$表示群元$g_i$所在的类, $k_i$是该类所包含的元素数.

如果群$G$有$k$个类, 则对固定的$p$, 可以将$\left\{ \sqrt{k_i/n} \chi^{(p)}([g_i]) \right\}$看成是一个$k$维向量$\bm{r}^{(p)}$, 其中不同的类对应了向量的不同分量, 而不同的不可约表示则代表了不同的向量. 这样, 特征标的正交关系就变成了$k$维空间向量中的正交关系
\begin{equation}
  {\bm{r}^{(p)}}^{*} \cdot \bm{r}^{(q)} = \delta_{pq}.
\end{equation}

下面来验证$G_6^2$的特征标的正交性. $G_6^2$的特征标表为
\begin{equation}
  \begin{array}{|c|c|c|c|}
    \hline
    G_6^2 & e & 3a & 2d \\
    \hline
    \varGamma^{(1)} & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    \varGamma^{(2)} & 1 & -1 & 1 \\
    \hline
    \varGamma^{(3)} & 2 & 0 & -1 \\
    \hline
  \end{array}
\end{equation}

将特征标带入上式有:
\begin{gather}
  (\chi^{(1)}, \chi^{(2)}) : \frac{1}{6} [1\times 1\times 1 + 3\times 1\times (-1) + 2 \times 1 \times 1] = 0, \\
  (\chi^{(1)}, \chi^{(3)}) : \frac{1}{6} [1\times 1\times 2 + 3\times 1\times 0 + 2 \times 1 \times (-1)] = 0, \\
  (\chi^{(2)}, \chi^{(3)}) : \frac{1}{6} [1\times 1\times 2 + 3\times (-1)\times 0 + 2 \times 1 \times (-1)] = 0, \\
  (\chi^{(1)}, \chi^{(1)}) : 1^2 + 3\times 1^2 + 2 \times 1^2 = 6, \\
  (\chi^{(2)}, \chi^{(2)}) : 1^2 + 3\times (-1)^2 + 2 \times 1^2 = 6, \\
  (\chi^{(3)}, \chi^{(3)}) : 2^2 + 0 + 2 \times (-1)^2 = 6.
\end{gather}
\subsection{$G_6^2$的正则表示}
由群的封闭性可知,如果将群$G$的$n$个群元看成是$n$维向量空间的基, 即$e_i = g_i \, (i = 1, 2, \cdots, n)$, 同时将群元$g$看成作用在这个向量空间上的算符, 即$\varGamma_g = g (g \in G)$, 则算符对基的作用可以写成
\begin{equation}
  \varGamma_g e_i = g g_i = g_j, \quad \{g_i\} \stackrel{g}{\mapsto} \{g_j\}.
\end{equation}
上市表明这组基$\{g_i\}$张成的向量空间在算符$g(g \in G)$的作用下不变, 因此可以负载群$G$的一个表示. 这个表示称为正则表示. 为了得出正则表示矩阵, 将上式改写为
\begin{equation}
  gg_i = \sum_{k = 1}^{n} g_k D_{ki}^{(c)} (g), \quad \forall g \in G, 
\end{equation}
其中正则表示矩阵$D^{(c)}(g)$的定义为
\begin{equation}
  D_{ki}^{(c)} (g) =
  \begin{cases}
    1, & k = j, \, gg_i = g_j,\\
    0, & k \neq j, gg_i \neq g_j.
  \end{cases}
\end{equation}

可以利用乘法表来构造正则表示的表示矩阵. 有正则表示的定义, 仅当$gg_i = g_j$或$g = g_j g_i^{-1}$时, $D_{ji}^{c} (g) = 1$. 这意味着当$g_j g_i^{-1}$等于$g$时, 表示矩阵$D^{(c)}(g)$的第$j$行, 第$i$列的矩阵元为$1$, 其余矩阵元为$0$.

因此可以构造一个$g_j \sim g_j^{-1}$的乘法表, 然后按照下列规则很容易写出正则表示矩阵$D^{(c)}(g)$: 每当群元$g$在表中某个位置出现时, 就在表示矩阵的相应位置填上$1$, 其余位置则全部填$0$.

下面来构造$G_6^2$的正则表示. 首先来构造$g \sim g^{-1}$的乘法表:
\begin{equation}
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
   \hline
     & e & a & b & c & f & d \\
   \hline
   e & e & a & b & c & f & d \\
   \hline
   a & a & e & d & f & c & b \\
   \hline
   b & b & f & e & d & a & c \\
   \hline
   c & c & d & f & e & b & a \\
   \hline
   d & d & c & a & b & e & f \\
   \hline
   f & f & b & c & a & d & e \\
   \hline
  \end{array}
\end{equation}
从上表可以得到$G_6^2$的正则表示为
\begin{gather}
  D^{(c)}(e) =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  \end{pmatrix}, \quad
  D^{(c}(a) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  \end{pmatrix}, \\
  D^{(c)}(b) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  \end{pmatrix}, \quad
  D^{(c}(c) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  \end{pmatrix}, \\
  D^{(c)}(d) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  \end{pmatrix}, \quad
  D^{(c}(f) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  \end{pmatrix}.
\end{gather}
\subsection{$G_6^2$的基础表示}
前面的正则表示中负载表示的是群元本身. 实际上也可以用子群$H$的陪集$g_i H$作为基来负载群$G$的表示, 这样得到的表示称为基础表示. 设群$G$可以按子群$H$分解为陪集的直和
\begin{equation}
  G = H \oplus g_2 H \oplus \cdots \oplus g_l H = \sum_{i = 1}^{l} g_i H,
\end{equation}
其中$g_1 = e$. 由$g(g_i H) = gg_i H = g_j H \in \{g_i H\}$, 可以看到, 陪集$\{g_i H\}$张成的向量空间在群$G$的作用下是不变的, 因而可以负载群$G$的表示. 将上式改写为
\begin{equation}
  g(g_i H) = \sum_{k = 1}^{l} (g_k H) D_{ki}^{(d)} (g), \quad i = 1, 2, \cdots, l , g \in G,
\end{equation}
其中矩阵$D^{(d)}(g)$定义为
\begin{equation}
  D_{ki}^{(d)} (g) =
  \begin{cases}
    1, & k = j, gg_i \in g_j H, \\
    0, & k \neq j,
  \end{cases}
\end{equation}

可以用类似正则表示的方法来构造基础表示的表示矩阵. 将$gg_i \in g_j H$改写为
\begin{equation}
  g \in g_j H g_i^{-1} = g_j H H g_i^{-1}, 
\end{equation}
可以构造乘法表$g_j H \sim H g_i^{-1}$, 则当
\begin{equation}
  g \in g_j H H g_i^{-1}
\end{equation}
时, 有
\begin{equation}
  D_{ji}^{(d)} (g) = 1;
\end{equation}
否则
\begin{equation}
  D_{ji}^{(d)} (g) = 0.
\end{equation}

考虑群$G_6^2$的子群$H = \{e, a\}$, 容易计算得到
\begin{gather}
  a H = \{e, a\}, \quad b H = \{b, f\}, \quad c H = \{c, d\}, \\
  H a^{-1} = \{e, a\}, \quad H b^{-1} = \{b, d\}, \quad H c^{-1} = \{c, f\}.
\end{gather}
构造乘法表如下:
\begin{equation}
  \begin{array}{|c|c|c|c|}
    \hline
      & H a^{-1} & H b^{-1} & H c^{-1} \\
    \hline
    aH & \{e, a\} & \{b, d\} & \{c, f\} \\
    \hline
    bH & \{b, f\} & \{e, c\} & \{a, d\} \\
    \hline
    cH & \{c, d\} & \{a, f\} & \{e, b\} \\
    \hline
  \end{array}
\end{equation}
则很容易从表中得到群$G_6^2$的基础表示矩阵
\begin{gather}
  D^{(d)}(e) =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 
  \end{pmatrix}, \quad D^{(d)}(a) = 
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 \\
    0 & 1 & 0 
  \end{pmatrix}, \quad D^{(d)}(b) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1
  \end{pmatrix}, \\
  D^{(d)}(c) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 & 1 \\
    0 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 0 
  \end{pmatrix}, \quad D^{(d)}(d) = 
  \begin{pmatrix}
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 0 
  \end{pmatrix}, \quad D^{(d)}(f) =
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0
  \end{pmatrix}.
\end{gather}
\subsection{$G_6^2$的特征标表}
前面已经给出了特征标正交关系(行的正交性关系):
\begin{equation}
  \frac{1}{n} \sum_{i=1}^k k_i {\chi^{(p)}}^{*} ([g_i]) \chi^{(q)}([g_i]) = \delta_{pq}
\end{equation}
它实质上反映的是不等价不可约表示的特征标是正交的. 事实上, 特征标又有另外一个正交定理(列的正交性关系),即
\begin{equation}
  \frac{1}{n} \sum_{p} k_i {\chi^{(p)}}^{*} ([g_i]) \chi^{(p)} ([g_j]) = \delta_{ij}.
\end{equation}
它实质上反映的是不同共轭类的特征标同样是正交的. 因此我们可以通过这两个定理来确定特征标表.

群$G_6^2$有3类, 由$d_1^2 + d_2^2 + d_3^2 = 6$, 唯一解是$1^2 + 1^2 + 2^2 = 6$, 即$G_6^2$有两个一维表示, 一个二维表示. 两个一维表示中其中一个是恒等表示,另外一个是非平凡一维表示$\{e, d, f\} \mapsto 1, \{a, b, c\} \mapsto -1$, 二维表示就是之前几节提到的二维表示. 由此我们可以写出特征标表的第一行和第一列:
\begin{equation}
  \begin{array}{|c|c|c|c|}
    \hline
    G_6^2 & \{e\} & \{e, d, f\} & \{e, a\} \\
    \hline
    \varGamma^{(1)} & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    \varGamma^{(1)} & 1 & x & y \\
    \hline
    \varGamma^{(1)} & 2 & z & w \\
    \hline
  \end{array}
\end{equation}
其余的特征标可以有正交关系得到. 对$G_6^2$有
\begin{equation}
  k = 3, \quad k_1 = 1,\quad k_2 = 3,\quad k_3 = 2.
\end{equation}
由行的正交关系:
\begin{gather}
  \frac{1}{n} \sum_{i=1}^k k_i {\chi^{(1)}}^{*} ([g_i]) \chi^{(2)}([g_i]) = \frac{1}{6} [1\times (1 \times 1) + 3 \times (1 \times x) + 2 \times (1 \times y)] = 0, \\
  \frac{1}{n} \sum_{i=1}^k k_i {\chi^{(1)}}^{*} ([g_i]) \chi^{(3)}([g_i]) = \frac{1}{6} [1\times (1 \times 2) + 3 \times (1 \times z) + 2 \times (1 \times w)] = 0.
\end{gather}
由列的正交关系:
\begin{gather}
  \frac{1}{n} \sum_{p=1}^3 k_i {\chi^{(p)}}^{*} (\{e\}) \chi^{(p)}(\{e,d,f\}) = \frac{1}{6} [1\times (1\times 1 + 1 \times x + 2 \times z)] = 0, \\
  \frac{1}{n} \sum_{p=1}^1 k_i {\chi^{(p)}}^{*} (\{e\}) \chi^{(p)}(\{e, a\}) = \frac{1}{6} [1\times (1 \times 1 + 1 \times y + 2 \times w)] = 0.
\end{gather}
由此给出4个方程
\begin{gather}
  1 + 3x + 2y = 0, \quad 2 + 3z + 2w = 0, \\
  1 + x + 2z = 0, \quad 1 + y + 2w = 0.
\end{gather}
联立求解发现这个4个方程不完全独立, 无法求解. 再考虑行归一化关系
\begin{equation}
  \frac{1}{n} \sum_{i=1}^k k_i {\chi^{(2)}}^{*} ([g_i]) \chi^{(2)}([g_i]) = \frac{1}{6} [1\times (1 \times 1) + 3 \times (x \times x) + 2 \times (y \times y)] = 1,
\end{equation}
即有
\begin{equation}
  1 + 3x^2 + 2y^2 = 6.
\end{equation}
结合前面的方程, 联立求解得
\begin{equation}
  x = -1, \quad y = 1, \quad z = 0, \quad w = -1.
\end{equation}
最后得到$G_6^2$的特征标表:
\begin{equation}
  \begin{array}{|c|c|c|c|}
    \hline
    G_6^2 & \{e\} & \{e, d, f\} & \{e, a\} \\
    \hline
    \varGamma^{(1)} & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    \varGamma^{(1)} & 1 & -1 & 1 \\
    \hline
    \varGamma^{(1)} & 2 & 0 & -1 \\
    \hline
  \end{array}
\end{equation}
\section{李群与李代数：$\mathrm{SO}(3)$}
测试2
\end{document}



